<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title></title>
    <link>/</link>
    <image>
      <url>/img/ipfs-logo-256-ice.png</url>
      <title></title>
      <link>/</link>
    </image>
    <description>Recent content on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Nov 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Потенциал песочных технологий как коррекционно-развивающего средства в работе с детьми раннего возраста</title>
      <link>/potential-of-sand-technologies/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/potential-of-sand-technologies/</guid>
      <description>Статья посвящена комплексному применению песочных технологий в работе с детьми с ограниченными возможностями здоровья раннего возраста. Описывается применение игр в песочнице, техник sandart и sand-play, пескографии в коррекционно-развивающей работе. Такой взгляд будет интересен специалистам в области педагогики раннего детства, дефектологии, коррекционной педагогики, специальной психологии.
Ключевые слова: арт-технологии, песочные технологии, sand play, sand-art, дети раннего возраста.
Происходящее в настоящее время изменения системы образования, направленные на повышение его качества, актуализирует необходимость корректировки системы ранней комплексной помощи детям с ограниченными возможностями здоровья.</description>
      <content:encoded><![CDATA[

<p>Статья посвящена комплексному применению песочных
технологий в работе с детьми с ограниченными возможностями здоровья
раннего возраста. Описывается применение игр в песочнице, техник sandart и sand-play, пескографии в коррекционно-развивающей работе. Такой
взгляд будет интересен специалистам в области педагогики раннего
детства, дефектологии, коррекционной педагогики, специальной
психологии.</p>

<p><strong>Ключевые слова</strong>: арт-технологии, песочные технологии, sand play,
sand-art, дети раннего возраста.</p>

<p>Происходящее в настоящее время изменения системы образования,
направленные на повышение его качества, актуализирует необходимость
корректировки системы ранней комплексной помощи детям с
ограниченными возможностями здоровья. Одним из наиболее действенных
путей повышения эффективности коррекционно-развивающей работы с
детьми раннего возраста являются арт-технологии, потенциально
поднимающие педагогический процесс на качественно новую ступень.
Современные исследователи, рассматривая коррекционные возможности
арт-технологий, рассматривают их как технологии реабилитации лиц с
ограниченными возможностями средствами искусства и художественной
деятельности, базирующиеся на способности человека к образному
восприятию окружения и упорядочиванию своих связей с ним в любой
художественной, символической форме [2]. Коррекционные возможности
арт-технологий связаны, прежде всего, с представлением ребенку
практически неограниченных возможностей для самовыражения и
самореализации в продуктах творчества.</p>

<p><strong><em>Арт-технологии</em></strong> представляют собой совокупность методик,
имеющих различия и особенности, определяющиеся жанровой
принадлежностью к определенному виду искусства и коррекционной
направленностью их применения [1].</p>

<p>Песочные технологии многофункциональны, позволяют
одновременно решать задачи диагностики, коррекции и развития,
воспитания и обучения, а также способны включаться в различные формы
индивидуальных и групповых занятий: тематические тренинги,
развивающие занятия по образовательным областям, индивидуальные и
подгрупповые коррекционные занятия с использованием песка [4]. Игра с
песком может выступать как в качестве ведущего метода коррекционного
воздействия на ребенка раннего возраста, так и в качестве
вспомогательного средства, позволяющего стимулировать ребенка,
развивать его сенсомоторные навыки. Песочный рисунок (sand-art) или
игра с песком (sand-play) может применяться как в начале занятия для
активизации и стимуляции речевой и познавательной активности, так и как
элемент работы по коррекционным и образовательным направлениям.</p>

<p>Использование техник, связанных с песком, в работе с детьми
с особенностями развития имеет ряд преимуществ. Во-первых, песочные
технологии – это легкопродуктивная деятельность. Данная практика
доступна ребенку даже с тяжелыми множественными нарушениями
развития. Почти любая манипуляция с песком может считаться
художественным результатом – отпечаток ладони создает рельефавтограф, брошенная на световой стол горсть песка оказывается похожа на цветок. Кроме того, большинству детей и взрослых взаимодействие
с песком приятно и не вызывает сопротивления. Во-вторых, игры с песком
представляют возможность построения диалога на основе совместного
творчества. Как и в других направлениях арт-технологий, песок
выступает здесь третьим участником, посредником между ребенком и
взрослым, позволяет выразить то, что с трудом поддается вербальному
описанию. В-третьих, использование песка – это возможность работы
на разных уровнях: от сенсорной стимуляции до аналитической работы.
В зависимости от задач педагога и его специализации, сессия в песочнице
может представлять собой нейропсихологическое занятие, групповой
тренинг взаимодействия или коррекционно-образовательную работу. Вчетвертых, песочницы открывают простор для творчества, выражая концептуальную емкость песочных технологий, возможность различного
теоретического обоснования конкретных техник и подхода к данной
работе в целом [2].</p>

<p>К специфическим факторам песочного рисования можно отнести: <strong>динамический рисунок и возможность быстрых изменений в картине</strong> (принцип песочной анимации как «оживления» предполагает поиск неожиданных решений при переходе к следующему кадру, постоянную смену планов и точки зрения), которые происходят в пространстве одного экрана, что упрощает переход от игры к рисунку, не требуя смены листа при развитии сюжета; <strong><em>актуализация телесной сферы при работе с песком за счет тактильных ощущений, участия в рисовании всех пальцев или даже всего тела; интегративность и полимодальность песочного рисования:</em></strong> синтез пластических движений, лепки, манипуляции, режиссуры и рисунка роднит песочные технологии с различными областями искусства и сихолого-педагогической практики.</p>

<p><strong><em>Песочная технология</em></strong> – один из психолого-педагогических,
коррекционных и развивающих методов, направленных на разрешение
актуальных проблем ребенка раннего возраста с речевыми и (или)
интеллектуальными нарушениями в развитии [2; 4]. Рассмотрим ключевые
направления коррекционной, развивающей или терапевтической работы,
связанные с использованием песка. В первую очередь, это игра в песочнице
(sand play); песочная скульптура, инсталляция, ассамбляж; рисование
песком (sand-art), а также смешанные мультимодальные техники [3].</p>

<p>Применение <strong><em>игр в песочнице</em></strong> синтезирует визуальные, звуковые,
световые, речевые и художественные знаки, создавая художественный
образ действительности. Ключевое значение данного метода заключается в
сочетании невербальной (процесс построения композиции) и вербальной
(рассказ о готовой композиции, сочинение истории или сказки,
раскрывающей смысл композиции) активности ребенка [2; 3; 4].</p>

<p>Использование песочных арт-технологий способствует развитию
зрительного восприятия, зрительно-моторной координации, образного
мышления, пространственных функций. В коррекционно-развивающей
работе используются <strong><em>различные приемы</em></strong>: манипуляции с песком (сжать
его в кулаке, разжать, насыпать дорожки, засыпать их); отыскивание в
песочнице предметов; поиск предметов, расположенных в определенном
месте (по зрительной схеме или словесной инструкции); конструирование
из песка; рисование песком и на песке; экспериментирование; составление
узоров на песке и др [1].</p>

<p>Занятия с применением песочной технологии дают качественный
скачок в развитии мышления, речи, познавательного интереса, памяти и
внимания. Ребенок с низкой самооценкой, не боится делать ошибки,
разрешает себе творить и фантазировать, раскрывает свой внутренний мир
– прекрасный и сказочный. В зависимости от возраста, при работе с
песком, можно использовать сказки, стишки, рассказы для самых
маленьких. Рисовать песком лучше всего под приятную музыку в
полумраке. Используя адаптированные материалы, дети с интересом
изучают геометрические фигуры, понятия «большой – маленький», «один
– много», «горячий – холодный», «сухой – мокрый», «твердый – мягкий»,
«гладкий – острой», с удовольствием изображают времена года и их
преобразования, рисуют «настроение» природы: «радость» – солнце,
«грусть» – дождик, «гнев» – гроза [4].</p>

<p>Большую роль в достижении значительной положительной динамики
в работе с детьми с тяжелыми нарушениями играют <strong><em>индивидуальные и подгрупповые коррекционные занятия с использованием песочного рисунка</em></strong>. Коррекционные занятия с детьми с нарушениями <em>речевого</em> и
<em>интеллектуального развития</em>, а также <em>расстройствами</em> аутистическго
спектра ориентируются на создание естественной стимулирующей среды
(позволяющей ребенку чувствовать себя комфортно и защищено, проявляя
творческую активность), посредством которой осуществляется
дополнительный терапевтический эффект – дети актуализируют и
проявляют эмоции, снижая тем самым психофизическое напряжение [3].
Коррекционные занятия с применением песочных технологий можно
условно разделить на 3 группы: <em>обучающие</em> (песочные технологии
облегчают процесс обучения ребенка), <em>развивающие</em> (с помощью песка
познается многогранность мира) и <em>проективные</em> (позволяют провести
психолого-педагогическую диагностику, коррекцию и развитие в
песочнице).</p>

<p>Важное <strong><em>преимущество песочных техник</em></strong> – возможность их
комбинирования с другими видами работы. Песочное рисование может
гармонично сочетаться в сочетании с драматическими техниками
(например, песочный театр теней), сказочной технологией (нарративной),
музыкальной технологией. Кроме создания песочных картин, перенесение
на плоскость песочного стола создает новое измерение для многих арттехнологий (рисование историй в картинках, каракули, коллаж, ассамбляж,
предметная скульптура, инсталляция, графический диалог, медитативное
рисование и др.) [2]. Даже отдельно взятая песочная технология дает
значительную положительную динамику в коррекционно-развивающей
работе, что говорит о необходимости применения подобных методов в
педагогике раннего детства.</p>

<h2 id="литература">Литература</h2>

<p>[1] Бурачевская О.В. Арт-технологии как средство развития
пространственного восприятия и пространственных представлений у
дошкольников с общим недоразвитием речи / О. В. Бурачевская //
Инновационные педагогические технологии: материалы II междунар. науч.
конф. (г. Казань, май 2015 г.). – Казань: Бук, 2015. – С.139-142.</p>

<p>[2] Бурачевская О.В., Бурачевская Т.В. Применение техники sand-art
как элемента арт-технологий с целью повышения эффективности
коррекционно-развивающего процесса // Вопросы дошкольной педагогики.
– 2017. – №2. – С. 143-146.</p>

<p>[3] Бурачевская О.В., Бурачевская Т.В. Техника sand-play как элемент
арт-технологий в работе с детьми с нарушениями речевого и
интеллектуального развития // Вопросы дошкольной педагогики. – 2017. –
№2. – С. 141-143.</p>

<p>[4] Бурачевская О.В., Бурачевская Т.В., Бурачевская Н.И. Песочные
арт-технологии в работе с детьми с особенностями психофизического
развития // Образование и воспитание. – 2017. – №2. – С. 57-61.</p>

<h2 id="скачать-pdf-версию-potential-of-sand-technologies-pdf"><a href="potential-of-sand-technologies.pdf">Скачать pdf версию</a></h2>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Активизация речи посредством техник sand-play и sand-art</title>
      <link>/speech-activation-by-technician/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/speech-activation-by-technician/</guid>
      <description>Статья посвящена комплексному применению песочных технологий в работе с детьми с ограниченными возможностями здоровья. Описывается применение игр в песочнице, техник sand-art и sand-play, пескографии в коррекционно-развивающей работе. Такой взгляд будет интересен специалистам в области педагогики раннего детства, дефектологии, коррекционной педагогики, специальной психологии.
Ключевые слова: арт-технологии, песочные технологии, sand-play, sandart, дети раннего возраста.
Происходящее в настоящее время изменения системы образования, направленные на повышение его качества, актуализирует необходимость корректировки системы комплексной помощи детям с ограниченными возможностями здоровья.</description>
      <content:encoded><![CDATA[

<p>Статья посвящена комплексному применению песочных технологий в работе с детьми с ограниченными возможностями здоровья. Описывается применение игр в песочнице, техник sand-art и sand-play, пескографии в коррекционно-развивающей работе. Такой взгляд будет интересен специалистам в области педагогики раннего детства, дефектологии, коррекционной педагогики, специальной психологии.</p>

<p><strong>Ключевые слова</strong>: арт-технологии, песочные технологии, sand-play, sandart, дети раннего возраста.</p>

<p>Происходящее в настоящее время изменения системы образования, направленные на повышение его качества, актуализирует необходимость корректировки системы комплексной помощи детям с ограниченными возможностями здоровья. Одним из наиболее действенных путей повышения эффективности коррекционно-развивающей работы являются арт-технологии, потенциально поднимающие педагогический процесс на качественно новую ступень. Современные исследователи, рассматривая коррекционные возможности арт-технологий, рассматривают их как технологии реабилитации лиц с ограниченными возможностями средствами искусства и художественной деятельности, базирующиеся на способности человека к образному восприятию окружения и упорядочиванию своих связей с ним в любой художественной, символической форме [2]. Коррекционные возможности арт-технологий связаны, прежде всего, с представлением ребенку практически неограниченных возможностей для самовыражения и самореализации в продуктах творчества.</p>

<p>Арт-технологии представляют собой совокупность методик, имеющих различия и особенности, определяющиеся жанровой принадлежностью к определенному виду искусства и коррекционной направленностью их применения [1].</p>

<p>Песочные технологии многофункциональны, позволяют одновременно решать задачи диагностики, коррекции и развития, воспитания и обучения, а также способны включаться в различные формы индивидуальных и групповых занятий: тематические тренинги, развивающие занятия по образовательным областям, индивидуальные и подгрупповые коррекционные занятия с использованием песка [4]. Игра с песком может выступать как в качестве ведущего метода коррекционного воздействия на ребенка раннего возраста, так и в качестве вспомогательного средства, позволяющего стимулировать ребенка, развивать его сенсомоторные навыки. Песочный рисунок (sand-art) или игра с песком (sandplay) может применяться как в начале занятия для активизации и стимуляции речевой и познавательной активности, так и как элемент работы по коррекционным и образовательным направлениям.</p>

<p>Использование техник, связанных с песком, в работе с детьми с особенностями развития имеет ряд преимуществ. Во-первых, песочные технологии – это легкопродуктивная деятельность. Данная практика доступна ребенку даже с тяжелыми множественными нарушениями развития. Почти любая манипуляция с песком может считаться художественным результатом – отпечаток ладони создает рельеф-автограф, брошенная на световой стол горсть песка оказывается похожа на цветок. Кроме того, большинству детей и взрослых взаимодействие с песком приятно и не вызывает сопротивления. Во-вторых, игры с песком представляют возможность построения диалога на основе совместного творчества. Как и в других направлениях арт-технологий, песок выступает здесь третьим участником, посредником между ребенком и взрослым, позволяет выразить то, что с трудом поддается вербальному описанию. В-третьих, использование песка – это возможность работы на разных уровнях: от сенсорной стимуляции до аналитической работы. В зависимости от задач педагога и его специализации, сессия в песочнице может представлять собой нейропсихологическое занятие, групповой тренинг взаимодействия или коррекционно-образовательную работу. В-четвертых, песочницы открывают простор для творчества, выражая концептуальную емкость песочных технологий, возможность различного теоретического обоснования конкретных техник и подхода к данной работе в целом [2].</p>

<p><img src="img1.png" alt="img1" /></p>

<p>К специфическим факторам песочного рисования можно отнести: динамический рисунок и возможность быстрых изменений в картине (принцип песочной анимации как «оживления» предполагает поиск неожиданных решений при переходе к следующему кадру, постоянную смену планов и точки зрения), которые происходят в пространстве одного экрана, что упрощает переход от игры к рисунку, не требуя смены листа при развитии сюжета; актуализация телесной сферы при работе с песком за счет тактильных ощущений, участия в рисовании всех пальцев или даже всего тела; интегративность и полимодальность песочного рисования: синтез пластических движений, лепки, манипуляции, режиссуры и рисунка роднит песочные технологии с различными областями искусства и психолого-педагогической практики.</p>

<p>Песочная технология – один из психолого-педагогических, коррекционных и развивающих методов, направленных на разрешение актуальных проблем ребенка раннего возраста с речевыми и (или) интеллектуальными нарушениями в развитии [2; 4]. Рассмотрим ключевые направления коррекционной, развивающей или терапевтической работы, связанные с использованием песка. В первую очередь, это игра в песочнице (sand play); песочная скульптура, инсталляция, ассамбляж; рисование песком (sand-art), а также смешанные мультимодальные техники [3].</p>

<p>Применение игр в песочнице синтезирует визуальные, звуковые, световые, речевые и художественные знаки, создавая художественный образ действительности. Ключевое значение данного метода заключается в сочетании невербальной (процесс построения композиции) и вербальной (рассказ о готовой композиции, сочинение истории или сказки, раскрывающей смысл композиции) активности ребенка [2–4].</p>

<p><img src="img2.png" alt="img2" /></p>

<p>Использование песочных арт-технологий способствует развитию зрительного восприятия, зрительно-моторной координации, образного мышления, пространственных функций. В коррекционно-развивающей работе используются различные приемы: манипуляции с песком (сжать его в кулаке, разжать, насыпать дорожки, засыпать их); отыскивание в песочнице предметов; поиск предметов, расположенных в определенном месте (по зрительной схеме или словесной инструкции); конструирование из песка; рисование песком и на песке; экспериментирование; составление узоров на песке и др. [1].</p>

<p>Занятия с применением песочной технологии дают качественный скачок в развитии мышления, речи, познавательного интереса, памяти и внимания. Ребенок с низкой самооценкой, не боится делать ошибки, разрешает себе творить и фантазировать, раскрывает свой внутренний мир – прекрасный и сказочный. В зависимости от возраста, при работе с песком, можно использовать сказки, стишки, рассказы для самых маленьких. Рисовать песком лучше всего под приятную музыку в полумраке. Используя адаптированные материалы, дети с интересом изучают геометрические фигуры, понятия «большой – маленький», «один – много», «горячий – холодный», «сухой – мокрый», «твердый – мягкий», «гладкий – острой», с удовольствием изображают времена года и их преобразования, рисуют «настроение» природы: «радость» – солнце, «грусть» – дождик, «гнев» – гроза [4].</p>

<p>Большую роль в достижении значительной положительной динамики в работе с детьми с тяжелыми нарушениями играют индивидуальные и подгрупповые коррекционные занятия с использованием песочного рисунка. Коррекционные занятия с детьми с нарушениями речевого и интеллектуального развития, а также расстройствами аутистическго спектра ориентируются на создание естественной стимулирующей среды (позволяющей ребенку чувствовать себя комфортно и защищено, проявляя творческую активность), посредством которой осуществляется дополнительный терапевтический эффект – дети актуализируют и проявляют эмоции, снижая тем самым психофизическое напряжение [3]. Коррекционные занятия с применением песочных технологий можно условно разделить на 3 группы: обучающие (песочные технологии облегчают процесс обучения ребенка), развивающие (с помощью песка познается многогранность мира) и проективные (позволяют провести психолого-педагогическую диагностику, коррекцию и развитие в песочнице).</p>

<p>Важное преимущество песочных техник – возможность их комбинирования с другими видами работы. Песочное рисование может гармонично сочетаться в сочетании с драматическими техниками (например, песочный театр теней), сказочной технологией (нарративной), музыкальной технологией. Кроме создания песочных картин, перенесение на плоскость песочного стола создает новое измерение для многих арт-технологий (рисование историй в картинках, каракули, коллаж, ассамбляж, предметная скульптура, инсталляция, графический диалог, медитативное рисование и др.) [2]. Даже отдельно взятая песочная технология дает значительную положительную динамику в коррекционно-развивающей работе, что говорит о необходимости применения подобных методов в педагогике раннего детства.</p>

<h2 id="литература">Литература</h2>

<p>[1] Бурачевская О.В. Арт-технологии как средство развития пространственного восприятия и пространственных представлений у дошкольников с общим недоразвитием речи / О.В. Бурачевская // Инновационные педагогические технологии: Материалы II междунар. науч. конф. (г. Казань, май 2015 г.). – Казань: Бук, 2015. – С. 139–142</p>

<p>[2] Бурачевская О.В. Применение техники sand-art как элемента арт-технологий с целью повышения эффективности коррекционно-развивающего процесса / О.В. Бурачевская, Т.В. Бурачевская // Вопросы дошкольной педагогики. – 2017. – №2. – С. 143–146.</p>

<p>[3] Бурачевская О.В. Техника sand-play как элемент арт-технологий в работе с детьми с нарушениями речевого и интеллектуального развития / О.В. Бурачевская, Т.В. Бурачевская // Вопросы дошкольной педагогики. – 2017. – №2. – С. 141–143.</p>

<p>[4] Бурачевская О.В. Песочные арт-технологии в работе с детьми с особенностями психофизического развития / О.В. Бурачевская, Т.В. Бурачевская, Н.И. Бурачевская // Образование и воспитание. – 2017. – №2. – С. 57–61.</p>

<h2 id="скачать-pdf-версию-speech-activation-by-technician-pdf"><a href="speech-activation-by-technician.pdf">Скачать pdf версию</a></h2>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Использование арт-технологий в коррекционно-развивающей работес детьми с тяжелыми нарушениями речи</title>
      <link>/the-use-of-art-technologies-in-correctional/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/the-use-of-art-technologies-in-correctional/</guid>
      <description>В статьерассматриваютсяосновные направления арт-технологий. Приводятсяпримеры использования арт-технологий вкоррекционно-развивающей работе с детьми с ТНР
Ключевые слова: арт-технология, визуальные арт-технологии, изо- технологии, песочная арт-технология, тяжелые нарушения речи (ТНР).
В настоящее время возникает необходимость рассматривать искусство не только как фактор развития и формирования личности, но и как эффективное средство профилактики и коррекции нарушений развития. Возможность обновления содержания коррекционно- развивающей работы посредством искусства представляет феномен педагогических арт-технологий, научные основы которых разработаны Л.А. Аметовой, Зелениной, Л.</description>
      <content:encoded><![CDATA[

<p>В статьерассматриваютсяосновные направления арт-технологий. Приводятсяпримеры использования арт-технологий вкоррекционно-развивающей работе с детьми с ТНР</p>

<p><strong>Ключевые слова</strong>: арт-технология, визуальные арт-технологии, изо- технологии, песочная арт-технология, тяжелые нарушения речи (ТНР).</p>

<p>В настоящее время возникает необходимость рассматривать искусство не только как фактор развития и формирования личности, но и как эффективное средство профилактики и коррекции нарушений развития. Возможность обновления содержания коррекционно- развивающей работы посредством искусства представляет феномен педагогических арт-технологий, научные основы которых разработаны Л.А. Аметовой, Зелениной, Л.Д. Лебедевой [4]. О положительном влиянии искусства на развитие ребенка с нарушениями указывали Л. С. Выготский, Е. Ю. Рау, Ю. Б. Некрасова, Л. В. Кузнецова, Е. А. Медведева, И. Ю. Левченко, отмечая особую роль арт-технологий в развитии когнитивной, аффективно-эмоциональной и регулятивно-волевой сфер [5]. Различные виды искусства все больше исследуются в качестве адаптогенных, профилактических, лечебных и коррекционных средств. Арт-технологии представляют собой совокупность психокоррекционных методик, имеющих различия и особенности, определяющиеся как жанровой принадлежностью к определенному виду искусства, так и направленностью, технологией психокоррекционного применения [1]. В работе с детьми с ТНР выделяют следующие направления арт- технологий: визуальные арт-технологии (рисунок, лепка, коллажирование, песочная арт-технология, ландшафтная арт-технология); музыкальная арт-технология; драматехнология; нарративная арт- технология (сказочная арт-технология). Дети с нарушениями речевого развития — это особая категория детей с особенностями психофизического развития (ограниченными возможностями здоровья) у которых сохранен слух и интеллект, но есть значительные нарушения речи, влияющие на формирование других сторон психики. Различные виды индивидуальных и групповых занятий с использованием арт-технологий могут существенно повысить эффективность коррекционной работы с детьми данной категории в условиях учреждения образования [3].</p>

<p>Использование в коррекционно-развивающей работе с детьми с ТНР разнообразных видов арт-технологий предполагает развитие всех основных каналов приема информации: аудиального, визуального, кинестетического восприятия. Это в свою очередь оказывает положительное воздействие на состояние всех психических процессов (памяти, внимания, мышления и др.). В этом О.В.Бурачевская [1], О.В.Кацер [4], Л.Н.Комиссарова [5], И. Ю.Левченко [5], Е.А.Медведева [5] видят потенциальные возможности использования арт-технологий, как средства развития познавательной сферы ребенка. Кроме того, коммуникативно-рефлексивная функция арт-технологий обеспечивает коррекцию нарушений эмоционально-волевой сферы, которые зачастую выступают препятствием для развития познавательных процессов в целом, и пространственного восприятия и пространственных представлений в частности [2]. Одним из наиболее распространенных и активно использующихся видов арт-технологий являются визуальные арт- технологии, в частности изобразительные арт-технологии (рисование, лепка, аппликация), которые применяются при наличии отставаний и нарушений в развитии. Особенностью изобразительной деятельности детей с ТНР является задержка в формировании графо-моторных навыков, несовершенство зрительно-пространственного гнозиса, перцептивных действий, недифференцированность цветоощущений, несформированность мелкой моторики рук, орудийных действий, недостаточность пространственных ориентировок [1]. Изо-технологии способствуют развитию важнейших психических функций: зрительно-пространственного гнозиса, зрительно-моторной координации, мышления, речи</p>

<p>Коллажирование, ассамбляж, предметная скульптура, инсталляция позволяют создать творческую продукцию с использованием предметов за счет создания авторских композиций, связанных с выбором предметов, их пространственной организацией и приданием им новых значений. Использование готовых предметов и элементов способствует преодолению тревожности, снятию страха перед «чистым листом», повышению уверенности в себе, связанной с приобретением опыта деятельности с предсказуемым позитивным результатом, что позволяет применять данные технологии в работе с детьми с ТНР начиная с младшего возраста [2].
Песочные арт-технологии базируются на сочетании невербальной (процесс построения композиции) и вербальной (рассказ о готовой композиции, сочинение истории или сказки, раскрывающей смысл композиции) активности ребенка. Использование песочных арт- технологий способствует развитию зрительного восприятия, зрительно- моторной координации, образного мышления, пространственных представлений. Метод песочного рисования «Sand-Art» способствует развитию сенсорных способностей, предметно-практических манипуляций, тонкой моторики, познавательной и речевой активности. Благодаря песку у ребенка возникает идеальный тактильный и кинестетический опыт, создается дополнительный акцент на тактильную чувствительность, а также сенсорное развитие ребенка с речевым нарушением. Современная специальная психология и педагогика, логопсихология и логопедагогика в поиске эффективных средств коррекции все больше ориентируются на использование искусства в процессе коррекционно-развивающей работы с детьми. Арт-технологии, базируясь на интернациональном языке искусства, способны сыграть роль своеобразного универсального языка особенно в работе с лицами с нарушениями речи.</p>

<h2 id="литература">Литература</h2>

<p>[1] Бурачевская О. В. Арт-технологии как средство развития
пространственного восприятия и пространственных представлений у
дошкольников с общим недоразвитием речи // Инновационные
педагогические технологии: материалы II Междунар. науч. конф. (г.
Казань, май 2015 г.). — Казань: Бук, 2015. — С. 139-142</p>

<p>[2] Бурачевская О. В. Развитие речи детей дошкольного возраста
посредством картинно-графических схем и таблиц // Вопросы
дошкольной педагогики. — 2017. — №1. — С. 148-150.</p>

<p>[3] Бурачевская О. В., Бурачевская Т. В. Сочетание традиционных и
инновационных приемов и методов в коррекционно-развивающей
работе по формированию предложно-падежных конструкций //
Вопросы дошкольной педагогики. — 2016. — №3. — С. 105-107.</p>

<p>[4] Кацер, О. В. Роль искусства и артпедагогики в профилактике и
коррекции задержки психического развития и нарушений речи детей
// Музыкальная палитра. — 2003. — № 3. — С.29–31.</p>

<p>[5] Медведева, Е. А. Артпедагогика и арттерапия в специальном
образовании. — М.: Издательский центр «Академия», 2001.</p>

<h2 id="скачать-pdf-версию-the-use-of-art-technologies-in-correctional-pdf"><a href="the-use-of-art-technologies-in-correctional.pdf">Скачать pdf версию</a></h2>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Коррекционно-педагогическая работа с детьми с тяжелыми нарушениями речи посредством песочной анимации и мультипликации</title>
      <link>/correction-and-pedagogical-work/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/correction-and-pedagogical-work/</guid>
      <description>В статье рассматриваются смешанные мультимодальные песочные арттехнологии. Описывается потенциал песочных техник в работе с детьми с тяжелыми нарушениями речи. Приводятся варианты включения песочной анимации и мультипликации в коррекционно-педагогическую работу.
Ключевые слова: арт-технологии; песочные технологии; песочная анимация; песочная мультипликация; тяжелые нарушения речи.
Совершенствование существующих и создание новых эффективных средств и методов, повышающих эффективность коррекционно-педагогической работы с детьми с тяжелыми нарушениями речи, является актуальной проблемой коррекционной педагогики и специальной психологии. Научно-теоретические исследования и практический опыт коррекционной работы средствами искусства А.</description>
      <content:encoded><![CDATA[

<p>В статье рассматриваются смешанные мультимодальные песочные арттехнологии. Описывается потенциал песочных техник в работе с детьми с тяжелыми нарушениями речи. Приводятся варианты включения песочной анимации и мультипликации в коррекционно-педагогическую работу.</p>

<p><strong>Ключевые слова</strong>: арт-технологии; песочные технологии; песочная анимация; песочная мультипликация; тяжелые нарушения речи.</p>

<p>Совершенствование существующих и создание новых эффективных средств и методов, повышающих эффективность коррекционно-педагогической работы с детьми с тяжелыми нарушениями речи, является актуальной проблемой коррекционной педагогики и специальной психологии. Научно-теоретические исследования и практический опыт коррекционной работы средствами искусства А.Б.Афанасьевой, Е.А.Тупичкиной, Е.А.Вакулич, R.Amman, D.Kalff, R.R.Mitchell, H.S.Friedman демонстрирует эффективность применения художественно-творческих средств в работе с детьми с тяжелыми нарушениями речи. Актуальность такого рода деятельности в последнее время объясняется тем, что песочные арттехнологии, базируясь на интернациональном языке искусства, способны сыграть роль своеобразного универсального языка особенно в работе с лицами с нарушениями речи [2].Наблюдения и опыт многих зарубежных и отечественных исследователей демонстрируют, что перенос игр и упражнений в песочницу повышают эффективность коррекционно-развивающего процесса [1; 4]. С одной стороны, значительно повышается интерес к занятиям – наблюдается резкое возрастание познавательной активности; а с другой стороны, развитие познавательных процессов происходит более гармонично.</p>

<p>Песочные арт-технологии – психологические, коррекционные и развивающие методы, направленных на разрешение актуальных проблем ребенка с речевыми и (или) интеллектуальными нарушениями в развитии: игра в песочнице (sand play); песочная скульптура, инсталляция, ассамбляж; рисование песком (sand-art), смешанные мультимодальные техники – песочная анимация и песочная мультипликация. Песочные арт-технологии объединяют систему упражнений и игр, направленных на общую релаксацию, снятие двигательного напряжения, на повышение концентрации внимания и усидчивости. Манипулируя песком (разглаживая, пересыпая, просеивая песок между пальцами и пр.), ребенок чувствует себя творцом, рисуя песком, и не боится испортить картину, потому, что знает, что ее можно создавать снова и снова. Неоднократно повторяя манипуляции с песком, ребенок достигает состояния равновесия. Поскольку занятие происходит в контексте сказочного мира, ребенку речевыми нарушениями предоставляется возможность изменения дискомфортной для него ситуации. Он учится самостоятельно преодолевать трудности. Рисование и игры с песком – естественная и доступная форма деятельности. Создавая картины из песка ребенок освобождается от напряжения, начинает верить в свои силы и способности. Разыгрывая различные сюжеты с фигурками на песке, ребенок расслабляется, раскрепощается, отвлекается от других забот, получает бесценный опыт символического разрешения множества жизненных ситуаций.</p>

<p>Использование песочных арт-технологий в коррекционно-педагогической работе с детьми с тяжелыми нарушениями речи имеет ряд преимуществ. Легкопродуктивность данной деятельности позволяет включать данные техники в работу с детьми начиная с раннего возраста, так как практически любая манипуляция с песком может считаться художественным результатом – отпечаток ладони создает рельеф-автограф, брошенная на световой стол горсть песка оказывается похожа на цветок. Кроме того, большинству детей и взрослых взаимодействие с песком приятно и не вызывает сопротивления. Возможность построения диалога на основе совместного творчества в песочных техниках реализуется благодаря песку, выступающему в роли посредника между ребенком и взрослым, упрощая вербализацию диалога. Каждая песочная сессия может решать разнообразные коррекционные задачи от сенсорной стимуляции до аналитической работы.</p>

<p>Большой интерес у детей с тяжелыми нарушениями речи вызывает интеграция песочных арт-технологий. Совмещение техник sand-art и sand-play с упражнениями из сказочных технологий открывает новые грани эффективности обоих этих направлений арт-технологий. Ключевыми направлениями интеграции песочных арт-технологий являются смешанные мультимодальные техники – техника песочной анимации и техника песочной мультипликации. Значимыми коррекционными факторами песочной анимации и мультипликации являются: динамичность изображения и возможность модернизации (принцип песочной анимации как «оживления» предполагает поиск неожиданных решений при переходе к следующему кадру, постоянную смену планов и точки зрения), которые происходят в пространстве одного экрана, что упрощает переход от игры к рисунку, не требуя смены листа при развитии сюжета; актуализация телесной сферы при работе с песком за счет тактильных ощущений, участия в рисовании всех пальцев или даже всего тела; интегративность и полимодальность песочного рисования: синтез пластических движений, лепки, манипуляции, режиссуры и рисунка роднит песочную анимацию с разными областями искусства и психолого-педагогической практики [3].</p>

<p>Использовать песочную анимацию можно в работе с детьми как дошкольного, так и младшего школьного возрастов. При работе в данных техниках интерес детей с тяжелыми нарушениями речи активизируется благодаря разнообразным видам деятельности (подбор героев, отображение сцены – ландшафт, декорации, раскадровка, фоны, бутафория и др., оживление действа и озвучка – шумы, звукоподражание, оречевление, коллаж, комикс, мультипликационный ролик [2; 4]. Для реализации коррекционного потенциала данной техники рекомендуется следовать следующему алгоритму: первоначальное введение детей в игровую среду, знакомство с зачином истории и действующими героями, обсуждение и создание игровой сюжетной линии, погружение в проработку моделей поведения, первоначальное оживление истории, развитие альтернативного сюжета, моделирование новой сюжетной линии либо нового финала, дополнительное отображение проработанной истории в смежных техниках, анализ перспективы дальнейшего развития сюжета.</p>

<p>Применение техник песочной анимации и мультипликации позволяет решать дополнительные коррекционные задачи: формирование навыков контроля и программирования собственной деятельности, развитие умений групповой работы и соблюдение командной иерархии. Работа в техниках песочной анимации и мультипликации позволяет осваивать не только пространство, но и время – «тайминг» (timing) в данных техниках имеет решающее значение, определяя характер движения и его ритм. Таким образом, при создании анимационного продукта, детям становится очевидно, что время выходит за рамки пространственной метафоры и получает конкретное воплощение в пространстве кадров. Дети с речевыми нарушениями погружаются в долгий и многоступенчатый процесс воплощения замысла посредством данных техник и осознают необходимость выработки стратегии действий и гибкого следования плану. Таким образом, у детей данной категории формируются навыки программирования и контроля деятельности: организации собственной активности, планирования алгоритма выполнения задачи, переход от одного этапа к другому, контроль результата деятельности. Первоначально, реализовывать программу детям позволяет использование предметного расписания деятельности и наглядные символические расписания.</p>

<p>Песочная мультипликация и анимация предполагает работу в команде с выраженной иерархией. Первоначально, при знакомстве детей с данными техниками, работа проводится индивидуально. Это облегчает роль детей с тяжелыми нарушениями речи, так как педагог берет на себя не только руководящую функцию, но и несколько технических ролей, замещая собой команду. Постепенно, осваивая эти песочные техники, дети данной категории, включаются в группу, где привыкают к ситуации поочередного лидерства на разных этапах работы. Так дети с тяжелыми нарушениями речи учатся слышать друг друга и действовать скоординировано [3]. Применение анимационных и мультипликационных техник в работе с песком решает широкий спектр коррекционно-развивающих и реабилитационных задач, значительно расширяя возможности работы с детьми с тяжелыми нарушениями речи.</p>

<p>Таким образом, коррекционно-педагогическая работа с детьми с тяжелыми нарушениями речи посредством песочной анимации и мультипликации позволяет: формировать психологические предпосылки речевой деятельности, развивать предикативную функцию речи, синтаксический строй речи, её диалогические формы; формировать механизма экспрессивной речи (семантических, лексических, фонетико-фонематических операций, синтагматических, парадигматических связей); формировать словообразование, грамматическое структурирование; развивать фразовую речь; активизировать и обогащать словарь детей; развивать познавательную активность и расширять жизненный опыт, передаваемый педагогом в близкой для ребенка форме, соблюдая принцип доступности информации; совершенствовать зрительно-пространственные и интегративные функции; развивать тактильно-кинетическую чувствительность и мелкую моторику рук и снимать мышечную и психологическую напряженность; стабилизировать эмоциональное состояние; формировать чувство «защищенности»; преодолеть речевой негативизм и боязнь белого листа (комплекс «плохого художника»), создавая композиции из песка при помощи готовых фигурок.</p>

<h2 id="литература">Литература</h2>

<p>[1] Бурачевская, Т.В. Использование арт-технологий в коррекционноразвивающей работе с детьми с тяжелыми нарушениями речи // Комплексное сопровождение детей с ограниченными возможностями здоровья: сб. научн. статей II Междунар. научн.-практ. конф. (г.Чебоксары, 21 февраля 2017г.). – Чебоксары: Чуваш. гос. пед. ун-т, 2017. – С.5-8</p>

<p>[2] Блинова, Ю.Л. Развитие и коррекция эмоциональной сферы дошкольников средствами мультимодальных арт-технологий // Педагогическое образование в России. – 2016. – №1. – С. 144-148.</p>

<p>[3] Mason, H.R. Dare to dream: The use of animation in occupational therapy // Mental Health Occupational Therapy. – 2009. – №14 (3). – Р.111-115</p>

<p>[4] Бурачевская, Т.В. Песочные технологии как средство коррекционноразвивающей работы с детьми с нарушениями речевого развития // Дошкольное и начальное школьное образование – развивающее и развивающееся (М-во обр-я и науки РФ, ФГАУ «ФИРО», Изд-во «Линка-Пресс»). – 2017. – №1. – С.40-42.</p>

<h2 id="скачать-pdf-версию-correction-and-pedagogical-work-pdf"><a href="correction-and-pedagogical-work.pdf">Скачать pdf версию</a></h2>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
